\section{イベントグラフ}

\subsection{イベントグラフの定義・構成} \label{sec:eventgraph_def}
イベントグラフは、イベントとそれらの関係からなる。
イベントは、イベントグラフのノードに対応し、述語項構造をベースとした、
事象や行為を表す基本単位である。
本研究ではアプリケーションでの利用を想定し、
述語であっても意味の重要性や事象性が希薄なものはイベントとしない。
例えば次のような述語はイベントを構成しない。
\begin{enumerate}
    \item 副詞的な形容詞 
        %(★KNPでは<修飾>と書かれているもの)はイベントとしない

	  \a.[(例)] 「大きく表示する」の「大きい」

    \item 単独では意味が弱い述語
        % (★KNPで機能的基本句と書かれているもの)

	  \a.[(例)] 「登録をする」「登録を行う」の「する」や「行う」

    \item 機能的な述語

	  \a.[(例)] 「美しいと思う」の「思う」。
	  「美しい」の構成するイベントに属し、
	  推量・伝聞を表す機能情報として扱う。

        %(★KNPでは<弱用言>、<思う能動>と書かれているもの)はイベントとせず、推量・伝聞を表す機能部として扱う。
\end{enumerate}


イベントは、テキスト中の述語とその概念を構成する項、述部の
モダリティやテンスなどの機能情報からなる。
項が複合名詞である場合や連体修飾されている場合は、
それらの句・節の全体を項とする。
例えば文(1)において「登録」のニ格は「言語処理学会の懇親会」となる。
%機能情報は、否定、テンス、モダリティなどからなる。
% (★★ 本段落ここからのKNPの話は抽象化して書く。河原コメントも参照すること)
% 具体的には、項の基本句に係る基本句のうち以下の関係を持つものを幅優先探索する。
% \fbox{
% \begin{tabular}{l}
% 連体修飾, 係:文節内, 係:隣, 係:同格連体, 係:ト格, \\
% 係:ノ格, 係:連体:ヤ, 係:同格未格, 係:ニ格, \\
% 係:ヲ格, 係:未格
% \end{tabular}
% }
% 機能情報は、否定、モダリティ、テンスからなる。(★★ ここまで)


%イベントは述語項や素性の情報である内容部と、
%述語のモダリティである機能部の2つから構成される。
%内容部は表層文字列(surf)、述語項構造(pas)、素性(feature)の3つからなる。
%surfはイベントの述語(原形)と項のテキスト中の表記である。
%省略は補う(図\ref{kuruma}の［surf］では*印で省略が補われた部分を区別している)。
%項が複合名詞である場合や連体修飾されている名詞である場合、それらも全てsurfに含む(★詳しい説明)。
%pasは述語、項(省略を補ったものを含む)の情報である。
%図\ref{kuruma}では［pas］に述語、項の順で表示されている。
%項の表記は「(格の種類):(KNPの主辞代表表記)」となっている。
%featureは述語の時制と否定の情報である。
%図\ref{kuruma}において［feature］の時制の表記は「時制:(時制の種類)」となっている。
%また、否定表現が存在する場合のみ［feature］に「否定」という表記が加わる。
%
%機能部は述語に付属するKNPのモダリティと推量・伝聞(★弱用言、思う能動)を表す表現に関する情報である。


イベント間の関係は、文法的関係と意味的関係の2種類からなる。
文法的関係は、述語間の係り受け関係であり、これに基づきイベント間にエッジをはる。
意味的関係は、原因・理由や目的、条件などの談話関係であり、談話関係が認定されたイベント間にエッジをはるとともに、その談話関係をエッジのラベルとする。
あるイベント間に両方の関係が存在する場合は
談話関係を採用する。
%2. 節機能関係 (★)
%(★岸本さん引用ここから)
%節機能ラベルとは、KNPが表層表現に基づいて節間の関係を特定し、基本句に付与しているラベルのことである。
%ここにおける節とは、述語を中心としたまとまりで、かつ意味的にある程度完結しているものを指す。
%節機能ラベルは＜節機能＞と＜前向き節機能＞の２種類のラベルに分類される。また、＜節機能＞のうち曖昧性があるものには＜節機能疑＞のラベルを付与している。(★ここまで)
%節機能ラベルのタグセットは表\ref{tab:setsu}の通りである。
%\begin{table}[h]
% \caption{節機能ラベルのタグセット}
%  \begin{tabular}{lll} \hline
%    ラベル & 節間の関係\\ \hline \hline
%   & 原因・理由, 目的, 条件,\\
%   節機能 & 逆接, 補文, 時間経過-前,\\
%   & 時間経過-後, 時間経過-同時\\ \hline
%   節機能疑 & 原因・理由, 目的, 条件, 逆接\\ \hline
%   & 原因・理由, 目的, 条件,\\
%   前向き節機能 & 否定条件, 逆接, 対比,\\
%   & 原因・理由-逆\\ \hline
%  \end{tabular}
% \label{tab:setsu}
%\end{table}


%談話関係には以下の7種類が存在する(★上位タイプも書く)。
%\fbox{
%\begin{tabular}{l}
%原因・理由, 目的, 条件, その他根拠, 対比, 譲歩, \\
%(その他)
%\end{tabular}
%}

%イベント間関係は表層文字列(surf)と関係ラベル(label)から構成される。
%surfはイベント間関係を表すテキスト中の表現である。
%関係ラベル(label)はイベント間関係の名称である
%(\ref{kuruma}では矢印と並んで表記されている)。また例として、
%\ex. 彼女は海外勤務が長いので、英語がうまいに違いない。


%\subsection{実装}
%以上のイベント・イベント間関係の定義・構成に基づき、EventGraph構築を以下の手順で実装した。
%\begin{enumerate}
%\item JUMAN++による形態素解析
%\item KNPによる構文解析
%\item KNPによる省略解析
%\item 談話関係解析
%\item イベント・イベント間関係の抽出
%\end{enumerate}

\subsection{イベントグラフの表現形式}
様々な言語処理アプリケーションにおいてイベントグラフを利用するために、
イベントグラフの表現形式を策定した。
この表現形式を
{\bf イベントグラフフォーマット}と呼ぶ。
イベントグラフフォーマットは、簡便なkey-value形式を採用しており、
\ref{sec:eventgraph_def}節で述べたイベントグラフの構成要素に加え、
形態素情報や統語情報を含んでいる(図\ref{tab:json})。
従って、言語処理アプリケーションは、形態素解析器や構文解析器の
出力結果を直接扱う必要はなく、イベントグラフフォーマットのみを扱えばよい。


%イベントグラフを表現するフォーマットと
%テキストをフォーマット化する手順について述べる。
%言語処理アプリケーションは、テキストをフォーマット化したものを
%入力とすることで、

%文IDやイベントを構成する述語や項の形態素IDなどの

%次章でイベントグラフを基本単位とした応用解析の例を述べるが、
%これらの解析ではJSON形式のイベントグラフが入力として使われる。
% \begin{figure}[t]
% \begin{center}
% \includegraphics[width=60mm]{json}
% \caption{JSONファイルの例}
% \label{json}
% \end{center}
% \end{figure}

\begin{figure} 
 \small
 \begin{spacing}{0.5} 
  \hrulefill 
  %\begin{displaymath}
  % \vdots 
  %\end{displaymath}
 \begin{verbatimtab}[4]
  "event": {
     "str": "雨が 降る",
     "pas": {
         "predicate": {
             "str": "降る",
             "repname": "降る/ふる",
             "sentence_id": 1,
             "token_id": 1
         },
         "argument": {
             "ガ": {
                 "str": "雨が",
 \end{verbatimtab}
 \vspace{-2em}
  \begin{displaymath}
   \vdots 
  \end{displaymath}
 \begin{verbatimtab}[4]
     "str": "昨日の祇園祭は 中止に 成る",
     "pas": {
         "predicate": {
             "str": "成る",
             "repname": "成る/なる",
 \end{verbatimtab}
  %\begin{displaymath}
  % \vdots 
  %\end{displaymath}
  \vspace{-2em}
  \begin{displaymath}
   \vdots 
  \end{displaymath}
  \hrulefill
 \end{spacing}
\caption{図\ref{ame}の文のイベントグラフフォーマット(一部)}
 \label{tab:json}
\end{figure}


本研究では、イベントグラフフォーマットをJSON形式で実装し、
テキストをイベントグラフフォーマットに変換する変換器を作成した。
変換器はまず、入力テキストに対してJUMAN++とKNPを用いた
形態素・構文・省略解析を適用し、
さらに河原ら\cite{kawahara}の手法を用いた談話関係解析を行う。
その後、これらの解析結果と\ref{sec:eventgraph_def}節
の定義を対応付けるルールを用いてイベントグラフフォーマットに変換する。

%要素を抽出し、イベントグラフを生成する。
%イベントグラフのもつ情報をフォーマットに変換し出力する。

%JSONには、★のほか、文IDやイベントを構成する形態素IDなどの


% \subsection{イベントグラフの可視化 (★ 要らない？でもタイトルが)} 
% JSONを入力としてイベントグラフを可視化できるサイトを構築した。
% Graphviz\footnote{\url{https://graphviz.gitlab.io/}}と呼ばれるグラフ構造の描画ツールを用いることで、入力文から自動的にイベントグラフを描画する。
%(★ Graphvizとか？)
